%\thispagestyle{empty}
%\documentclass{letter}
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{XB Zar}
%\setlatintextfont{XB Zar}








\vspace{1\baselineskip}



\section{چه هنگام نرم‌افزار آزاد به دام غیرآزاد می‌افتد؟}

\begin{flushleft}
	\small{ محمد دماوندی }
\end{flushleft}

\vspace{1\baselineskip}




هنگامی که برنامه‌ای در دسته نرم‌افزارهای آزاد قرار گیرد، بدان معناست که ۴ اصل آزادی را در اختیار کاربرانش قرار می‌دهد تا بتوانند فعالیت‌هایی را که برنامه انجام می‌دهد، کنترل کنند. در بیشتر مواقع، همین برای اخلاقی بودن توزیع و گسترش برنامه، کفایت می‌کند، اما نه همیشه. مشکلاتی وجود دارد که تحت شرایطی خاص می‌توانند، پدیدار شوند. این مقاله، مشکلات نامحسوس، زمانی که ارتقای برنامه آزاد نیازمند استفاده از برنامه‌ای غیرآزاد است را شرح می‌دهد.






\vspace{1\baselineskip}
اگر استفاده از برنامه آزاد، ناگزیر، وابسته برنامه دیگری که غیرآزاد است، باشد، می‌گوییم برنامه آزاد «به تله افتاده است». کد برنامه آزاد است و قادر هستید هر بخش از آن را در برنامه آزاد دیگری به خوبی و به صورت اخلاقی، استفاده کنید. اما نباید آن برنامه «تله‌ای» را اجرا کنید، زیرا مستلزم تسلیم آزادی‌تان به دیگر برنامه غیرآزاد است.



\vspace{2\baselineskip}


{\small  کلیدواژه‌ها: نرم‌افزار آزاد، محرمانگی، امنیت، تله ،\lr{SaaSS} ،خدمت جایگزین نرم‌افزار } 








